# Описание параллели

Параллель для тех, кому интересна робототехника

![Симулятор](sim.png)

## Что будет

Мы расскажем вам об основах робототехники, а именно:
 - Общие законы управления, такие как ПИД-регулятор и другие, которые и по сей день служат фундаментом робототехники
 - Принципы навигации для роботов, то есть как определить их местоположение в мире и спланировать траекторию движения
 - Как стандартные алогоритмы в программировании повсеместно используются в робототехнике, например, как алгоритм Дейкстры используется в навигации  
 - Основы кооперативной работы роботов
 - А также многое другое 

Данный курс изучения во многом отличается от традиционных методов изучения робототехники в школах/школьных кружках, потому что этот курс гораздо ближе к "университетской" робототехнике. Однако, данный курс способен освоить и школьник. Здесь мы рассмотрим не только классные алгоритмы и методы в робототехнике, о которых вы скорее всего не слышали, но и реализуем их на практике. Скорее всего занятия будут делиться на лекционные и практические: на лекциях мы будем изучать новые алгоритмы и их обоснования, а на практике будем имплементировать эти алгоритмы на настоящих роботах. 

 ## Что мы ждём от поступающих в R

  - умение писать код
  - некоторый уровень знания школьной математики
  - любознательность
  - некоторый уровень знания Python или C++ 

Мы верим, что те, кто прошли параллель B' или выше в ЛКЛ или ЛКШ, обладают всем вышеперечисленным.

Для проверки того, насколько вы заинтересованы и готовы к параллели R, мы подготовили вступительную работу. Ничего страшного, если вы не встречались с робототехникой раньше - вступительная работа рассчитана на знакомство с робототехникой путем использования творческого подхода и стандартных алгоритмов (которые многие из вас наверняка уже использовали в олимпиадном программировании). 

# Описание вступительной

В качестве вступительной - вам требуется решить задачу управления роботами в созданном нами симуляторе. 
Симулятор находится в данном репозитории. Чтобы не сильно ограничивать вас, мы предоставляем возможность работать на любой из двух ОС - Linux или Windows (к сожалению, мы не можем дать гарантии, что симулятор заработает на macOS, но вы можете попробовать, чудеса случаются!). Кроме того, вы можете решать вступительную на любом из двух языках программирования - C++ или Python. Важно отметить, что для работы на Windows вам необходимо поставить на свою рабочую машину Python 3.10, но если вы работает на Linux - то стоит поставить Python 3.9. Также, мы рекомендуем делать вступительную на Linux, как показывает практика, в таком случае возникает гораздо меньше проблем с установкой симулятора. Но если вы все-таки будете писать вступительную на Windows, то мы всегда готовы помочь вам с настройкой симулятора, контакты для связи оставлены ниже.

## Постановка задачи

В симуляторе под вашим контролем находятся два робота, которые представляют из себя мобильные платформы. Это означает, что роботы способны двигаться не только вперед/назад, но еще и крутиться на месте. На поле в произвольных метах появляются синие круги, если робот доезжает до такого круга (считается, что робот доехал, если расстояние в пикселях от центра робота, до центра круга достаточно мало), то вам начисляется 100 очков. Кроме того, поле ограждено черными стенами, если робот наезжает на черную стену или на другого робота, то у вас отнимается 100 очков. Ваша задача - максимизировать количество очков за единицу времени. Мы предлагаем разделить выполнение задачи на два этапа:
 1. Выполнить задачу, используя только одного робота
 2. Затем подключить второго робота, решение задачи кооперативного сосуществования двух роботов мы оставляем вам, попробуйте творчески подойти к решению данной задачи

 При оценивании вступительной работы мы будем обращать внимание на решения этих двух этапов. Кроме того, нам важно не только то, что вы решили задачу, но и то, как именно вы это сделали. 

 Более подробное описание взаимодействия с симулятором представлено в примерах в репозитории - это скрипты task.py и task.cpp, там вы сможете найти всю необходимую информацию.

# Как начать работу 


# Linux
---
Инстуркция по началу работы
1. Установите переменные окружения к директории lib
    - Пример для Linux:
    ```
    export PATH=${PATH}:/workspace/sicamp_robotics_open/Linux/lib/
    export LD_LIBRARY_PATH=$LD_LIBRARY_PATH:/workspace/sicamp_robotics_open/Linux/lib/
    ```

2. Для программистов Python нужно установить зависимости (смотри ниже `Установка зависимостей на Linux (Ubuntu 20.04)` а также выполнить:)
```
$ cd sicamp_robotics_open/Linux/scripts
$ python3 task.py 
```
3. Для программистов C++:
```bash
$ cd sicamp_robotics_open/Linux
$ mkdir build && cd build
$ cmake ..
$ make -j4
```

### Установка зависимостей на Linux (Ubuntu 20.04):
```
sudo apt-get update && sudo apt-get upgrade
sudo apt install vim build-essential cmake g++ libopencv-dev software-properties-common \
      mesa-utils libcanberra-gtk-module libcanberra-gtk3-module -y

sudo apt install python3 python3-distutils python3-dev python3-pip -y
sudo python3 -m pip install opencv-python
```

# Windows
---

### Начало работы
1. Откройте Powershell.
2. Создайте отдельную папку, в которой будете работать
    ```
    cd C:\
    mkdir sicamp_robotics
    cd sicamp_robotics
    ```
    > Помните, что использование в пути к файлу кириллицы недопустимо =)
3. Склонируйте репозиторий к себе в папку
    ```
    git clone https://gitlab.com/StriderOne/sicamp_robotics_open.git
    ```

> В дальнейшей работе вам будет необходимо добавлять пути в переменную окружения `%PATH%`. Для этого советуем ознакомиться с [неплохой инструкцией](https://nicothin.pro/page/windows-path), либо посмотреть любые другие инструкции в интернете.
> Не забывайте перезапускать Powershell после добавления нового пути в переменную окружения.
### Установка окружения для сборки C++
1. Скачайте и установите последнюю версию `cmake` с официального [сайта](https://cmake.org/download/). Скопируйте абсолютный путь до папки `cmake`.
2. Добавьте путь до папки `cmake\bin` в переменную окружения `%PATH%`.
3. Скачайте `MinGW-w64` с [репозитория](https://github.com/niXman/mingw-builds-binaries/releases). Вам потребуется версия `v11.2.0-rt_v9-rev0 ` --- она находится в самом низу страницы.
Загрузите архив `x86_64-11.2.0-release-posix-seh-rt_v9-rev0.7z` и разархивируйте его в папку `C:\mingw64`.
1.  Добавьте путь до папки `C:\mingw64\bin` в переменную окружения %PATH%.
2.  Скачайте make. Для этого перейдите на [сайт](https://sourceforge.net/projects/mingw/files/MinGW/Extension/make/mingw32-make-3.80-3/mingw32-make-3.80.0-3.tar.gz/download). Загрузка архива начнется автоматически.
Разархивируйте его в папку `C:\mingw32-make`.
1.  Добавьте путь до папки `C:\mingw32-make\bin` в переменную окружения `%PATH%`.

### Сборка заданий
1. Для сборки необходимо добавить все необходимые файлы в переменную окружения `%PATH%`
    - Установите `opencv` в переменную среды `%PATH%`.
    Для этого вам нужно получить абсолютный путь к папке `sicamp_robotics_open\Windows\opencv` (скорее всего он у вас будет `C:\sicamp_robotics\sicamp_robotics_open\Windows\opencv`).
    - Установите `lib` и `bin` от `opencv` в переменную среды `%PATH%`.
    Для этого вам нужно получить абсолютный путь к папке `sicamp_robotics_open\Windows\opencv\x64\mingw\lib` (скорее всего он у вас будет `C:\sicamp_robotics\sicamp_robotics_open\Windows\opencv\x64\mingw\lib`). <br>
    И также получить абсолютный путь к папке `sicamp_robotics_open\Windows\opencv\x64\mingw\bin` (скорее всего он у вас будет `C:\sicamp_robotics\sicamp_robotics_open\Windows\opencv\x64\mingw\bin`).
    - Установите `lib` от симулятора в переменную среды `%PATH%`.
    Для этого вам нужно получить абсолютный путь к папке `sicamp_robotics_open\Windows\lib` (скорее всего он у вас будет `C:\sicamp_robotics\sicamp_robotics_open\Windows\lib`).
1.  Перейдите в папку `sicamp_robotics_open\Windows`.
2.  Соберите проект
    ```
    mkdir build
    cd build
    cmake -G "MinGW Makefiles" ..
    mingw32-make -j4
    ```
3.  Для проверки работы запустите файл первого задания
    ```
    ./task
    ```

### Настройка проекта для запуска Python    
1. Установите Python 3.10. Видео-инструкция есть в нашем телеграм-чате.
2. Выполните все шаги из пункта "Установка окружения для сборки C++".
3. Выполните команду: 
    ```
    python -m pip install opencv-python
    ```
1. Откройте папку `scripts` (скорее всего она у вас расположена `C:\sicamp_robotics\sicamp_robotics_open\Windows\scripts`). Далее откройте скрипт `task.py`.
2. Далее вам необходимо указать абсолютные пути до всех необходимых файлов. В файле вы уже увидите 4 строчки с командами `os.add_dll_directory`. В них, в качестве аргумента уже указаны пути до нужных файлов, но, скорее всего, эти пути некорректны в вашем случае. Эти пути нужны поправить следующим образом:
    ```
    os.add_dll_directory("Здесь должен быть абсолютный путь до папки mingw64\bin")
    os.add_dll_directory("Здесь должен быть абсолютный путь до папки opencv\x64\mingw\lib")
    os.add_dll_directory("Здесь должен быть абсолютный путь до папки opencv\x64\mingw\bin")
    os.add_dll_directory("Здесь должен быть абсолютный путь до папки Windows\lib")
    ```
1. Если вы сделали все шаги согласно инструкции, скорее всего, пути до этих файлов будут выглядеть таким образом: (
Обратите на синтаксис путей, важно его соблюдать!)

    ```
    os.add_dll_directory("C:\\mingw64\\bin")
    os.add_dll_directory("C:\\sicamp_robotics\\sicamp_robotics_open\\Windows\\opencv\\x64\\mingw\\lib")
    os.add_dll_directory("C:\\sicamp_robotics\\sicamp_robotics_open\\Windows\\opencv\\x64\\mingw\\bin")
    os.add_dll_directory("C:\\sicamp_robotics\\sicamp_robotics_open\\Windows\\lib")
    ```

1. Теперь, оставаясь в папке `scripts`, выполните команду `python task.py`. Если открывается окно с движующемся роботом - значит все шаги были выполнены корректно и можно приступать к выполнению задания!



## Как сдавать вступительную работу?
Архив с выполненной работой нужно отправить на почту: romasim2003@yandex.ru

## Как с нами связаться?
Если у вас остались вопросы по поводу вступительной или установке симулятора, не стесняйтесь задавать их нам в личных сообщениях в Telegram:

 - Роман Симонов (@gloomking)
 - Никита Симонов (@nikisim)

